% Created 2020-11-06 vie 13:29
% Intended LaTeX compiler: lualatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{setspace}
\usepackage{fontspec}
\onehalfspacing
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Primeras lecciones de Expresiones Regulares}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Primeras lecciones de Expresiones Regulares},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.1 (Org mode 9.3.7)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents


\section{Temario de la clase}
\label{sec:org9eefad4}

Ya en esta sesión podemos decir que deberías conocer ya los comandos más
básicos y las estructuras fundamentales para manejar la terminal.

Desde aquí iremos profundizando en los aspectos más importantes que son
necesarios para el entendimiento y creación de programas.

\subsection{¿Qué veremos en esta clase?}
\label{sec:org65fa8e3}

\begin{description}
\item[{Definir el concepto de expresión regular}] de manera tal, que podremos
reconocer y crear estas \emph{regex}.

\item[{Crear expresiones regulares sencillas}] mediante el uso comprensivo de los
signos y estructuras definidas para las  \texttt{regex}.

\item[{Practicar con \texttt{grep} y \texttt{sed}}] logrando identificar los usos claves de cada
herramienta ya conocida.
\end{description}

\section{Registrar inicio de clases}
\label{sec:org2e111a2}
\subsection{Una marca en la línea de comandos: con nombre de clase}
\label{sec:org7d41f47}

Para poder realizar una búsqueda que tenga un mayor contexto y precisión, 
es posible añadir más texto a la seña que nos permita mejorar la referencia.

Recomiendo añadir, al número de la clase, la seña relacionada al nombre de la
clase, que en este caso sería \textbf{regex\_01}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
echo "CLASE_06::regex_01"
\end{minted}

Anota en tu cuaderno la fecha y la seña \textbf{CLASE\_06::regex\_01}

\section{Una definición sencilla}
\label{sec:org292a594}

El concepto de \textbf{expresión regular} tiene diferentes nivels de complejidad. Desde
la definición sencilla que veremos en esta sesión, hasta definiciones que
presentan una aproximación desde la \emph{teoría de la computación}.

Según el libro \emph{Introducción a la teoría de la computación, M. Sipser}, un lenguaje regular
define un conjunto de símbolos o \textbf{expresión regular}, que lo describe. Es muy
recomendable estudiar ese capítulo ya que podría aclarar muchas dudas sobre este
tema.

Luego, hay varios textos ya más prácticos sobre el uso de las \textbf{regex} sobre
diferentes lenguajes. Sin embargo, dónde se puede dilucidar su uso con más
claridad es a través del uso de la terminal en conjunto con sus comandos o
lengujes más conocidos.

\subsection{Trabajar con textos}
\label{sec:org7acbe73}

Para trabajar con \textbf{textos} o \textbf{cadenas de textos}, en algún momento te
encontrarás con la necesidad de utilizar estas \emph{expresiones regulares} que
permitirán potenciar las búsquedas, la edición de textos, la comparación 
con otros textos, encontrar patrones definidos genéricos, etc.

\subsection{¿Qúe podemos buscar o patrones a reconocer?}
\label{sec:org7687283}

Es una forma expresiva de generalizar búsqueda y reconocimiento de patrones, es
decir, por ejemplo: 

\begin{itemize}
\item Si necesito buscar todas las palabras que comiencen con la letra d
\item Si necesito buscar cadenas de texto con números
\item Si necesito encontrar palabras de largo 5
\item etcétera
\end{itemize}

\subsection{Lo más básico a entender}
\label{sec:orge8963fb}

Las \texttt{regex} se basan en agrupar las posibilidades que pueda tener una cadena de
texto posicionalmente. Es decir, cada caracter tiene una posición y si este
pertenece a la expresión en la posición correspondiente se avanza en la
verificación del siguiente.

En este ejemplo podemos ver que dado un conjunto de palabras a buscar en un
texto, puedo definir posicionalmente cuales serían las letras o símbolos que
deban aparecer en cada una de estas posiciones. Luego, describo cada posición y
todas las posibilidades aceptadas.


Si mi conjunto es el siguiente:

\begin{equation}
Regex = \{mama\sp{\prime}, papa\sp{\prime}, abuelo, abuela\}
\end{equation}

Podría crear la \textbf{expresión} que denote todo el conjunto.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=400px]{./img/regex_e1.png}
\caption{Creación de una regex para un conjunto específico}
\end{figure}

\subsection{Un ejercicio sobre la primera regex}
\label{sec:orge8e175c}

Pertenecerán estas palabras al conjunto que describe la \texttt{regex}

\begin{verbatim}
regex=[amp][ab][mpu][áe]l[oa]
\end{verbatim}

Pregunta, ¿está completa la expresión? ¿Qué le faltaría?

\begin{itemize}
\item martirio
\item madre
\item papá
\item mamá
\item josefina
\item abuelando
\item abuelita
\item abuela
\end{itemize}

Como sugerencia, podrías probar cada palabra de la siguiente manera.

\begin{itemize}
\item Añade las palabras a un archivo, una por línea
\item Usa grep y crea la regex, leyéndo el archivo.
\item Muestra con color y el número de fila
\end{itemize}

\section{Decimal, hexadecimal y binario}
\label{sec:org121ed9c}

Así como tenemos letras, también otros símbolos existen. Sin embargo todos se
almacenan en la computadora mediante una serie de \emph{bits}. En esta sección
intermedia aprenderemos a acceder y a manipular los símbolos tanto a nivel
binario como en el modo caracter.

\subsection{Cómo se almacena la información}
\label{sec:orgd57d598}

Toda la información que maneja un computador se alamacena y comunica de manera
binaria \textbf{\{0,1\}}, expresamente un conjunto de ellos. En el caso de cada caracter,
como \emph{a} o \emph{z} o \emph{lo que sea}, son la representación gráfica de un valor
binario.

Ahora bien, con el fin de mejorar el despliegue de información un conjunto de valores binarios puede
ser representado también como un hexadecimal.

\emph{Hexadecimal} es una forma de expresión numérica para contar en ciclos de 16 valores \{0,1,\ldots{}15\}. Que se representan
según la tabla siguiente

\subsection{Representación hexadecimal}
\label{sec:org23a7e01}

De acuerdo a la tabla de la primera clase. Para enumerar 16 símbolos
necesitaremos \emph{4 bits}. De manera ordenada, la tabla que relaciona los valores
binario-hexadecimal-decimal es la siguiente.

\begin{center}
\begin{tabular}{rrr}
\hline
Decimal & Hexadecimal & Binario\\
0 & 0 & 0000\\
1 & 1 & 0001\\
2 & 2 & 0010\\
3 & 3 & 0011\\
4 & 4 & 0100\\
5 & 5 & 0101\\
6 & 6 & 0110\\
7 & 7 & 0111\\
8 & 8 & 1000\\
9 & 9 & 1001\\
10 & A & 1010\\
11 & B & 1011\\
12 & C & 1100\\
13 & D & 1101\\
14 & E & 1110\\
15 & F & 1111\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Conversiones numéricas de base}
\label{sec:orgb5b8f19}

Usaremos el comando \texttt{bc}, que permite realizar operaciones matemáticas y,
también, convertir números desde distintas bases. Es, además, un completo
lenguaje que se puede usar para el cálculo matemático.

También \texttt{bc}, tal como \texttt{sed}, se puede considerar un \emph{lenguaje de
programación especializado}, dedicado a las operaciones matemáticas. Sobre
todo en aquellos casos en que \textbf{bash} por diseño no puede realizar de manera sencilla.

Si deseamos convertir un número definido en una base decimal (100) a un binario, podemos realizar lo siguiente.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
echo "ibase=A;obase=2;100" | bc
\end{minted}

El cambio del valor \emph{100} decimal a binario es:

\begin{verbatim}
1100100
\end{verbatim}


En cambio el valor \emph{100} decimal en valores decimales (como contamos
normalmente) es.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
echo "ibase=A;obase=F+1;100" | bc
\end{minted}

Resulta en el valor \emph{6A}, en la manera de contar \emph{hexadecimal}.

\begin{verbatim}
6A
\end{verbatim}


¿Qué pasa al revés, si 100 es un valor \emph{hexadecimal}?

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
echo "ibase=F+1;obase=A;100" | bc
\end{minted}

¡Resulta para llegar a \emph{100 hexadecimal} deberíamos contar hasta 256 elementos!

\begin{verbatim}
256
\end{verbatim}



\subsection{Conocer más de \texttt{bc} [tarea]}
\label{sec:org079398b}

La letra \textbf{A} quiere decir que es base decimal. El parámetro de \textbf{ibase} y de \textbf{obase} se definen en función de los
números \textbf{hexadecimales}. 

Además 

\begin{description}
\item[{ibase}] quiere decir \emph{base input}

\item[{obase}] quiere decir \emph{base output}
\end{description}

Por lo tanto, desde un número binario \textbf{11001110} necesitamos que \textbf{ibase=2}, y la salida como hexadecimal, 
\textbf{obase=F+1}.


\begin{enumerate}
\item Completar la tabla.
\label{sec:org9d4704f}

Completar la siguiente tabla de conversión, 


\begin{center}
\begin{tabular}{rrl}
\hline
A & 2 & F+1\\
\hline
Decimal & Binario & Hexadecimal\\
\hline
99 &  & \\
 & 101101 & \\
 & 10111 & \\
 &  & AA\\
64 &  & \\
 &  & 1F2E\\
500 &  & \\
255 &  & \\
 &  & FFF\\
 &  & 2CA\\
 & 110011 & \\
10 &  & \\
 & 0101011101 & \\
 &  & 64\\
386 &  & \\
 &  & 455\\
 & 111 & \\
 & 11111111 & \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{enumerate}


\section{Necesario conocer esto: tablas ASCII}
\label{sec:org8cad9e2}

Una vez que ya conocemos el procedimiento de conversión entre valores, podemos
pasar a comprender la relación entre estos y los \emph{símbolos}.

\subsection{El texto es la representación de un valor binario}
\label{sec:org8e25cb0}

Son las tablas que relacionan un número, con un valor hexadecimal y un carácter humanamente legible. Es un
estándar occidental cuyo acrónimo es \href{https://es.wikipedia.org/wiki/ASCII}{ASCII}

Utiliza 7 bits (128 posibilidades) y uno de paridad. Nos permite decirle al computador que una letra (o carácter)
se está ocupando, el computador toma esta señal y la traduce a un valor binario en byte.

Los primeros 32 valores representan carácteres de control

\subsection{Valores de las letras del alfabeto}
\label{sec:orgf6a0cc8}

Las letras del \emph{alfabeto} tienen una asignación numérica. En la tabla podrás ver
que el valor para las mayúsculas será diferente para las minúsculas.

\begin{center}
\begin{tabular}{rll}
\hline
decimal & hexadecimal & caracter\\
\hline
65d & 41h & A\\
90d & 5Ah & Z\\
97d & 61h & a\\
122d & 7Ah & z\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Ejercicio.
\label{sec:org35c6b59}

Escoge 5 letras del abecedario. Busca su valor para minúsculas y mayúsculas.
\end{enumerate}

\subsection{Valores numéricos}
\label{sec:org76adb40}

También, los símbolos numéricos o \emph{digitos} tienen su valor correspondiente en
la tabla \textbf{ASCII}.

\begin{center}
\begin{tabular}{rlr}
\hline
decimal & hexadecimal & caracter\\
\hline
48d & 30h & 0\\
57d & 39h & 9\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Ejercicio.
\label{sec:org9ace925}

Busca los valores para todos los dígitos (0 al 9).
\end{enumerate}


\subsection{Caracteres de uso común}
\label{sec:orgb1e43af}

Otros símbolos de uso común, como los paréntesis o la \emph{arroba}, también tienen
su valor numérico asignado.

\begin{center}
\begin{tabular}{rll}
\hline
decimal & hexadecimal & caracter\\
\hline
64d & 40h & @\\
123d & 7Bh & \{\\
124d & 7Ch & \\
125d & 7Dh & \}\\
91d & 5Bh & [\\
92d & 5Ch & /\\
93d & 5Dh & ]\\
36d & 25h & \$\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Ejercicios de números a ASCII}
\label{sec:org55b582f}

¿Qué letras o caracter serían los siguientes valores?

\begin{itemize}
\item "33"
\item "66"
\item "89"
\item "12"
\item "24"
\end{itemize}

¿Qué valores decimales y hexadecimales tendrá cada caracter del siguiente
conjunto?

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
$,%,&,´,¨,*,7,{,},+,¨.^, b, r,t,W,U,Z,Ñ,ñ,W
\end{minted}

\subsection{Uso de \texttt{xxd} o \texttt{hexdump}}
\label{sec:org7f0aeaa}

Considera el uso de la expresión

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
echo "Q"|xxd
\end{minted}

El comando \textbf{xxd} o su \emph{hermano} \textbf{hexdump}, permiten transformar una serie de
símbolos en una cadena hexadecimal de valores correspondientes al orden que entra. 

En cambio, con la opción \textbf{-b}, será posible observar la cadena de valores en
\textbf{binario}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
echo "Q"|xxd -
\end{minted}

¿Por qué son dos series de 8 bits?

\subsection{Un archivo en binario o hexadecimal}
\label{sec:org41bc7d6}

De manera análoga, es posible visualizar el contenido de un archivo de texto de
manera binaria o también en valores hexadecimales.

Tomando el archivo \textbf{./ejercicios/prueba\_hex\_bin.txt}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
#ver en binario
xxd -b prueba_hex_bin.txt
\end{minted}

Luego, hacer lo mismo sobre el archivo (que es más extenso) 
\textbf{./ejercicios/sobre\_peliculas/art\_kurosawa.txt}

Verás siempre la transformación de \textbf{texto a binario} así:

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/texto2bin.png}
\end{center}

\section{Volviendo a las regex}
\label{sec:org56b3dd0}

En esta sección entraremos en detalle a la descripción de los símbolos activos y
creación de expresiones regulares. 

Usaremos ahora, en conjunto, los comandos aprendidos \textbf{grep} y \textbf{sed} para
aplicar poco a poco cada una de las herramientas disponibles para la
construcción de \textbf{regex}.

\subsection{Tabla de regex generales}
\label{sec:orga298bb4}

Cada uno de estos elementos permiten construir \textbf{conceptualmente} expresiones
regulares. Se debe anteceder el símbolo \(\\).

\begin{table}[htbp]
\caption{\label{tab:orgd772f8f}regex generales}
\centering
\begin{tabular}{ll}
\hline
regex & descripción\\
\hline
d & Búsqueda de un carácter que es dígito del 0 a 9\\
w & Carácter de palabra, número, letra\\
s & Espacio\\
D & Un carácter que NO es dígito\\
S & Un carácter que no es espacio\\
W & Un carácter que no es carácter de palabra\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Números en archivos}
\label{sec:orgb00423e}

Buscar líneas con algún número, activando la opción de grep \textbf{perl regex}. Es
decir, utiliza la bibliteca de expresiones regulares del lenguaje \textbf{perl}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
grep -P "\d" numeros.txt
grep -P "\d" sobre_peliculas/art_kurosawa.txt
\end{minted}

También, una coincidencia desde el stream.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
echo "Estabamos solos en la habitación"|grep -P "\d"
echo "101 dálmatas"|grep -P "\d"
\end{minted}

\subsection{Líneas sin números}
\label{sec:org320c04d}

Para encontrar aquellas líneas que contienen al menos un caracter no numérico.
Es decir, pueden tener números, pero si tienen otra cosa, aparece en la coincidencia.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
grep -P "\D" numeros.txt
grep -P "\D" textos.txt
\end{minted}

También, una coincidencia desde el stream

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
echo "Estabamos solos en la habitación"|grep -P "\D"
echo "101 dálmatas"|grep -P "\D"
\end{minted}

\subsection{Tabla de cuantificadores}
\label{sec:org00b14cf}

Cuando definimos que la \textbf{regex} contenga en una posición uno o más símbolos,
nada o que sea opcional; debemos ocupar los cuantificadores.

\begin{table}[htbp]
\caption{\label{tab:org4c65b2f}Cuantificadores de Regex}
\centering
\begin{tabular}{ll}
\hline
Cuantificador & Descripción\\
\hline
+ & Uno o nada\\
? & Puede que exista o no\\
\{N\} & N veces\\
\{N,M\} & N o M veces\\
\{N,\} & N o más veces\\
"*" & Cero o más veces\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{N veces un número}
\label{sec:org10d6226}

Solo mostrar aquellas filas que contengan 4 números consecutivos

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
grep -P "\d{4}" numeros.txt
grep -P "\d{4}" sobre_peliculas/art_kurosawa.txt
grep -P "\d{4}" textos.txt
\end{minted}

\subsection{Listar los archivos con extensión txt}
\label{sec:orgabd59c4}

Ya siendo conocido, la expresión \textbf{*.txt} significa que puede haber una cantidad
indefinida de caracteres y luego terminar con \textbf{.txt}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
ls *.txt
\end{minted}

\subsection{Que una coincidencia de un caracter pueda existir o no.}
\label{sec:orgc1cd292}

El uso de \textbf{?} permite expresar que esa coincidencia no es estrictamente
necesaria.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
echo "busto"|grep -P "bustos?"
echo "¿Qué dices?"|grep -P "¿?Qué dices\?"
echo "Qué dices?"|grep -P "¿?Qué dices\?"
\end{minted}

Si necesitamos utilizar como \textbf{string} un \emph{símbolo activo}. Se desactiva con el \(\\).

\subsection{Tabla de signos agrupadores}
\label{sec:orge43f29b}

La siguiente tabla explica como agrupar una serie diferente de opciones que
pudieran aparecer en la misma posición.

\begin{table}[htbp]
\caption{\label{tab:org5200c75}Lógica en regex}
\centering
\begin{tabular}{ll}
\hline
Expresión & Descripción\\
\hline
\("[AE]"\) & Busca A o E en una palabra\\
\("[Aa]"\) & Busca A o a dentro de texto\\
\("[a-f]"\) & Busca en un rango entre valores \emph{a} y \emph{f}\\
\("[p-x]"\) & Un carácter entre \emph{p} a \emph{x}\\
\("[AB1-4x-z]"\) & Combinación que busca A,B, de 1 a 4, de x a z\\
\("[\string^ x]"\) & Un carácter que no está en la búsqueda\\
\("[\backslash{x}NRO]"\) & Buscar caracter con ese valor hexadecimal\\
\("[\backslash{x}10]"\) & Buscar caracter con el valor hexadecimal 10\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Tabla de anclas y límites}
\label{sec:orgae4248f}

Estos símbolos que fijan el inicio y el final son importante conocerlos ya que
son de uso muy común.

\begin{table}[htbp]
\caption{\label{tab:org50adef0}Anclas y Límites}
\centering
\begin{tabular}{lll}
\hline
\("\string^"\) & Comienza línea con carácter buscado(A) & \("\string^ A"\)\\
\("\mathit{\mathdollar}"\) & Finaliza línea con carácter buscado(a) & \("a\mathit{\mathdollar}"\)\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Buscar con flexibilidad}
\label{sec:org56db9e2}

Buscar las líneas que comienzan con mayúsculas en el artículo sobre \textbf{Kurosawa},
lo que indicaría (muy posiblemente) inicio de párrafo.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
grep -P "^[A-Z]"  sobre_peliculas/art_kurosawa.txt
\end{minted}

O bien, mostrar solo aquellas líneas con letras minúsculas.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
grep -P "^[a-z]" prueba_hex_bin.txt
\end{minted}

\subsection{Buscar aquellas líneas con números}
\label{sec:org794fa2f}

Que comienzan con 

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
grep -P "^\d" prueba_hex_bin.txt
\end{minted}

En toda la línea tienen números enteros

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
grep -P "^\d*$" numeros.txt
\end{minted}

Aquella que tienen decimales (solo en el caso de este archivo).

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
grep -v -P "^\d*$" numeros.txt
\end{minted}

\section{Referencias}
\label{sec:org160606f}

\subsection{Libros para profundizar}
\label{sec:orgfbf6562}

\begin{description}
\item[{Base teórica (Sipser)}] Introduction to the Theory of Computation, Michael Sipser
\item[{Libro recomendado (básico)}] Begining Regular Expressions, Watt A.
\item[{Libro recomendado (experto)}] Mastering Regular Expressions, 3rd Edition.
\item[{Aprender practicando}] www.regexone.com
\item[{Probador regex}] \url{https://es.infobyip.com/regularexpressioncalculator.php}
\end{description}
\end{document}
